# 概述

数据中心(在谷歌也被称为仓储型计算机WSC)是许多人每日所用因特网服务的基础，这些服务包括：搜索、社交网络、在线地图、视频共享、网上购物、电子邮件服务，等等。此类因特网服务深受大众喜爱，从而有了创建数据中心的必要，以满足公众迅速增长的需求。尽管数据中心看起来和超级计算机颇为相似，但它们的体系结构和操作有很大的不同，稍后我们将会看到。今天的数据中心像是一个巨型计算机，其成本大约在1亿5千万美元量级，包括机房、配电与制冷基础设施、服务器和联网设备，它们连接和容纳了50000至100000个服务器。此外，云计算的快速发展(见6.5节)让每一个拥有在线支付账户的人都能使用数据中心。

计算机体系结构很自然地扩展到数据中心的设计中。例如，Google 公司 Luiz Barroso (前文引用了他的话)的学位论文就是从事计算机体系结构方面的研究。他认为，架构师在设计过程中实现可扩展性、提高可靠性的技巧以及调试硬件的技巧，对于创建和操作数据中心都有很大的帮助。

数据中心的规模已经达到一种极致，需要在配电、制冷、监控和运行等各个方面作出创新，它是超级计算机的现代衍生物一一使 Seymour Cray 成为当今数据中心架构师的教父。他的极限计算机可以处理一些在其他所有地方都无法完成的计算，但又是如此昂贵，只有很少儿家公司可以承受得起。而现在的目标是为整个世界提供信息技术，而不再是为科学家和工程师们提供高性能计算(HPC)；因此，相对于Cray的超级计算机在过去发挥的作用，数据中心在当今社会中扮演了更为重要的角色。

毫无疑问，数据中心的用户要比高性能计算的用户多出好几个量级，它们在IT市场占有的份频也要大得多。无论是按用户数量计算还是按收人计算，Google 公司都至少是 Cray Research 公司的250倍。

数据中心架构师有许多目标和需求与服务器架构师是一致的。

- **成本-性能**————每元钱能够完成的工作量是至关重要的，部分原因就是它的规模太大了。将WSC的资本成本降低10%就可能节省1500万美元。
- **能耗效率**————配电成本与功率消耗具有函数关系，需要有充足的配电供给才能消耗功率。机械系统成本与功率具有函数关系，需要将导人的热能排出去。因此，峰值功率和消耗功率推高了配电与制冷系统两项成本。另外，能耗效率也是环境管理的一个重要组成部分。因此，单位焦耳完成的工作对于数据中心和服务器来说都至关重要，对于仓库级计算机来说，主要是因为建造电力与机械基础设施的成本很高，对于服务器而言，则是因为每月的公共供电账单费用很高。
- **通过冗余提高可靠性**————因特网服务的性质要求其必须长时间运行，这就意昧着数据中心中的硬件和软件在整体上至少提供99.99%的可用性，也就是说，它每年的宕机时间必须低于1小时。对于数据中心和服务器来说，冗余都是提高可靠性的关键。服务器架构师经常利用成本更高的更多硬件来实现高可用性，而数据中心架构师则依靠多个更具成本效率的服务器，这些服务器用低成本网络连接在一起，由软件实现冗余管理。另外，如果可用伯目标远远超过“四个九“，那就需要利用多个数据中心来避免可能摧毁整个数据中心的事件。对于广泛部署的服务，还可以利用多个数据中心来降低延迟。
- **网络I/O**————服务器架构师必须提供一个连向外部世界的出色网络接口，数据中心架构也必须如此。为保持多个数据中心之间的数据一致性，并能够与公众进行交互，需要进行联网。
- **交互式与批处理工作负载**————对于诸如搜索和社交网络等拥有数百万用户的服务，人们期望它们的工作负载具有很强的交互性，与此同时，WSC与服务器类似，还运行着大量并行批处理程序，用以计算对此类服务有用的元数据。例如，它们可以执行MapReduce作业，将通过租网返回的页面转换为搜索索引(见6.2节)。

当然，数据中心也有一些不同于服务器体系结构的特性。

- **充足的并行**————服务器架构师的一个顾虑是:目标市场中的应用程序是否有足够的并行度，以充分发挥大量并行硬件的功用，为开发这一并行，需要有足够的通信硬件，其成本是否过高。数据中心架构师没有此类顾虑。首先，批处理应用程序获益于大量需要独立处理的独立数据集，比如爬网时的数十亿个Web页面。这一处理过程就是数据级并行，其适用于存储(storage)中的数据，而不是存储器(memory)中的数据，我们在第4章介绍过。第二，交互式因特网服务应用程序(也称为软件即服务，SaaS)可获益于交互式团特网服务数以百万计的独立用户。在SaaS中，读取与写人很少是相关的，所以SaaS很少需要同步。例如，搜索服务使用的是只读索引，而电子邮件通常是读取与写人相独立的信息。我们将这种简单并行称为请求级并行，有大量独立工作可以很自然地并行开发，几乎不需要通信或同步，例如，基于日志的更新过程可以降低吞吐量需求。由于SaaS和数据中心所取得的成功，很多传统应用程序(比如关系数据库)已经被转化，转而依靠请求级并行。为使所提供的存储能够扩展到现代数据中心的规模，甚至删除了一些读/写相关的特征。
- **运行成本计算**————服务器架构师通常是在成本预算内使设计的系统实现峰值性能，对于功率的唯一顾虑就是确保它们不会超出机柜的冷却能力。他们通常会忽略服务器的运行成本，假定其相对于购买成本是微不足道的。数据中心的寿命要长于服务器一机房、配电和制冷基础设施绢常要使用10年以上，所以运营成本也不可小视:在10年中，能源、配电和制冷方面的费用占数据中心成本的30%以上。
- **规模、与规模相关的机会/问题**————通常，极端计算机都是极端昂贵的，因为它们需要怎制硬件，但又因为极端计算机的制造数目很低，所以就无法有效地分摊定制成本。不过，如果我们购买50000台服务器和相关基础设施，用来构造一个数据中心，那的确可以获得总额折扣。由于数据中心本身就非常庞大，所以即使没有太多数据中心，也可以实现规模经济效应。在6.5节和6.10节将会看到，这些规模经济导致了云计算的出现，这是因为数据中心的单位成本较低，也就是说，一些公司可以向外租借这些设施，其收费低于租倾者自行完成这些工作所需要的成本。50000台服务器的不利之处就是容易发生故障。图6-1给出了2400台服务器的停用与异常情况。即使一台服务器的平均无故障时间(MTTF)达到了令人惊叹的25年(200000小时)，数据中心架构师在进行设计时也要应对每天有5台服务器发生故障的情况。表6-1列出的年度磁盘故障率为2%~10%6。如果每台服务器有4块硬盘，它们的年度故随率为4%，那拥有50000台服务器时，数据中心架构师预计每一小时就会看到一块磁盘发生故随。

表6-1

……

---

例题

一个服务运行在表6-1中的2400台服务器上，试计算该服务的可用性。本例题中的服务与实际数据中心中的服务不同，它不能容忍硬件或软件故障。假定重启软件的时间为5分钟，修改硬件的时间为1小时。

解答

通过计算因为每个组件发生故障所导致的停用时间，可以用来估计服务可用性。我们保守地取表6-1中每个类别的最低数字，将1000次停用平均分配在4个组件之间。我们忽略了运行缓慢的磁盘(1000次停用的第二个分量)和电力设施故障，这是因为磁盘缓存会影响性能但不会影响可用性，而99%的电力设施故障可以通过不间断电源(UPS)系统加以隐藏。

$$
停用时间_{服务} = (4+250+250+250) \times 1小时+(250+5000) \times 5分钟
\\
= 754 + 438 = 1192小时
$$

一年有365x24~8760小时，所以可用性为:

$$
可用性_{系统} = \frac{(8760-1192)}{8760} = \frac{7568}{8760} = 86\%
$$

即，如果没有软件冗余来屏蔽如此之多的停用次数，在这2400台服务器上运行的服务将会达到平均每周一天的宕机时间，其可用性只能达到"零个九"的级别了!

---

在6.10节将会解释，数据中心的先驱是计算机集群。集群是一组使用标准局域网(LAN)和商用交换机连接在一起的独立计算机。对于不需要大量通信的工作负载，集群计算的成本效率要远高于共享存储器多处理器。(共享存储器多处理器是第5章所讨论的多核计算机的先驱。)集群在20世纪90年代后期开始流行，先用于科学计算，后来用于互联网服务。关于数据中心有这样一个观点: 它们就是过去数百个服务器组成的集群向今天数万个服务器所组成集群的逻辑发展。

人们自然会间：数据中心是否与高性能计算(HPC)使用的现代集群类似。尽管有一些数据中心和HPC的规模与成本相近(有些HPC设计拥有数百万个处理器，花费数亿美元)，但HPC的处理器和节点之间的网络通常要比数据中心中快得多，这是因为HPC应用程序的独立性更强，通信更频繁(见6.3节)，HPC设计还倾向于使用定制硬件(特别是在网络中)，所以它们通常不能通过使用大众化商用芯片来降低成本。例如，单是 IBM Power 7 微处理器的成本和耗费的功率就高于 Google 数据中心中的一个完整服务器节点。其编程环境还强调线程级并行或数据级并行(见第4章、第5章)，通常强调完成单项任务的延迟，而不是通过请求级并行完成许多独立任务的带宽。HPC集群往往还拥有长时间运行的作业，它们会使服务器满负荷运行，甚至能持续数周以上，而数据中心中服务器的利用率通常在10%~50%之间(见图6-1)，而且每天都会发生变化。

数据中心与传统数据中心相比又怎么样呢？传统数据中心的运营商通常会从组织的许多部门收集机器和第三方软件，并集中为他人运行这些机器和软件。它们的关注点通常是将许多服务整合到较少的机器中，这些机器相互隔离，以保护敏感信息。因此，虚披机在数据中心的重要性日益增加。与数据中心不同的是，传统数据中心往往拥有各种不同的硬件和软件，为一家组织中的各种不同客户提供服务。WSC程序员则定制第三方软件或者自行开发软件，数据中心往往拥有更为同质的硬件，数据中心的目标是让仓库中的硬件/软件看起来就像是只有一台计算机，只是上面运行着各种不同的应用程序。传统数据中心的最大成本通常是维护人员的费用，而在6.4节将会看到、在设计良好的数据中心中、服务器硬件是最大的成本，人力成本从最大成本变得几乎可以忽略。传统机群系统也不具备数据中心的规模，所以它们无法获得上述的规模经济效益。因此，尽管你可能会将数据中心看作一种超级机群(因为这些计算机都分别放在具有特殊配电和制冷基础设施的空间内)，但典型的机群系统通常没有数据中心面对的挑战和机遇，无论是体系结构方面还是运转方面都是如此。

由于很少有架构师了解数据中心中运行的软件，所以我们首先介绍数据中心的工作负载和编程模型。
